疫苗增重症風險 港未引入

2018年08月22日

疫苗增重症風險 港未引入

長椅下加置滅蚊貼。

【本報訊】日本腦炎與登革熱是本港兩大蚊傳疾病，前者可透過疫苗預防，惟後者不可。根據世界衞生組織資料，全球暫只有由法國藥廠賽諾菲巴斯德生產的「Dengvaxia」獲發認證，已在一些登革熱高發地區應用，並對9歲以上、曾經感染登革熱的人士有較高保護力。有傳染病專科醫生認為本港應該引入疫苗。

對曾中招者較有效

世衞綜合多份醫學研究指，Dengvaxia對曾發病的9歲以上人士，保護力可高達76%；當中9至16歲的群組，可減少93.3%重症登革熱個案。但研究亦指出，疫苗對沒感染登革熱病毒人士的保護力僅38.8%；而接種疫苗3年後，如患者再度感染，演變成重症登革熱的風險增加。

這些數據曾經引發菲律賓及泰國政府的恐慌，下令停止使用該款疫苗。世衞現階段建議，只有發病率達70%或以上的地區，才適合讓9至45歲的人士接種。中大醫學院微生物學系今年5月的研究，分析本港2013年至2015年收集到的逾10萬份血清樣本，發現平均只有4.6%樣本含登革熱病毒，而且非人人發病，不建議本港推行登革熱疫苗接種計劃。

但感染及傳染病專科醫生曾祈殷認為，「唔少香港人都要外遊、公幹，將疫苗當travel vaccine咁畀佢哋打，點解政府唔諗吓呢？」但賽諾菲巴斯德發言人回覆指，暫無計劃將Dengvaxia引入本港。

■記者于健民

上一則
上一則
長洲 竹園爆新症 當局擬設登革熱診所

下一則
下一則
惠康白鱔含孔雀石綠停售